Chinese Taipei常遭誤譯「中國台北」 吳釗燮：盡可能避免使用

Chinese Taipei常遭誤譯「中國台北」 吳釗燮：盡可能避免使用

建立時間：2018/12/17 10:22

麵包師傅吳寶春日前發布聲明稱自己是「中國台灣人」，引發軒然大波。外交部近日發布名稱處理原則，對外優先使用「中華民國」、「中華民國台灣」，絕不接受「中國台灣」、「台灣，中國一省」或「中國台北」等。外交部長吳釗燮今天說，由於「中華台北」常被中國翻譯為「中國台北」，造成很大困擾，如果可能，也避免使用「中華台北」。

吳釗燮今天到立法院外交及國防委員會備詢，他會前受訪表示，外交部有曾召集相關部會進行討論，由於我們的國名就叫做中華民國，如果要參與國際活動，最好當然是以「中華民國」的名義來參加，如果說要有一點彈性的話，就是中華民國台灣，或者是台灣，都可以避免被矮化。

不過，對於現階段常使用的「中華台北(Chinese Taipei)」，吳釗燮說，由於常常被中國翻譯成為「中國台北」，這個對我們來講造成非常大的困擾，所以如果說在可能的情況之下，避免使用「中華台北」。如果真的被迫必須使用中華台北的話，也要確保參與是獨立參與，權利義務和其他的參與會員一致。

此外，日前造謠關西機場有中國巴士接駁的大學生遭逮，卻不起訴，吳釗燮說，對於法院不予裁罰的決定，外交部非常遺憾，也覺得非常難以接受。他認為，有人在網路上製造謠言，造成事端，如果都不必負責的話，給國人一個不好的印象，會認為「以後也可以如法炮製」，外交部將尋求後續的救濟，也會跟相關的機關來討論，看如何來避免以後相同的狀況再次發生。
（符芳碩／台北報導）

「中華臺北」與「中國臺北」

中華民國外交部認為，「Chinese Taipei」應譯作中華臺北。 2008年時，中華人民共和國國台辦發言人楊毅對此解釋說，「中國台北」和「中華台北」都是"Chinese Taipei" 的中文譯文，奧委會協定不涉及他人在協定範圍外使用中國臺北的權利，因此不認同矮化一說[29]；與此同時，楊毅還表示兩岸奧委會的協議是大會舉辦單位所編印的文件，凡是中文稱台灣地區體育團隊、組織稱為「中華台北」。

2018年7月，新華社發佈《新華社新聞信息報導中的禁用詞和慎用詞（2016年7月修訂）》，其中第66點定調採用「中國臺北」或「中國臺灣」，如要使用「中華臺北」需請示外交部與國臺辦。

Chinese Taipei Olympic Committee
中國台灣奧委會
Chinese olympic committee
中國奧委會

英文都係用chinese
譯做"中國"有咩問題
外國人係唔會理中文譯法
"中華台北"譯法只係兩岸自己協議